### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（6）

#### The Governance of the Realm 王国的治理

然而对诸侯们的判决不满有时是可以向皇帝上诉的。1188年，博兰（Beaurain）的骑士罗伯特曾向埃诺伯爵鲍德温五世指控，伯爵的封臣及堂表兄弟，圣奥伯特的热拉尔（Gérard of Saint- Aubert）曾谎称罗伯特是他的农奴。伯爵的法庭做出了对罗伯特不利的判决并将他交给了热拉尔，热拉尔还给他戴上了镣铐，在罗伯特“以奴仆的身份”向他的主人宣誓效忠后才将其释放。在此之后罗伯特便去了皇帝的宫廷寻求主持正义。由于没人能够反驳他给出的证据，他从代替父亲建立国政的亨利六世那里得到了撤销判决的许可状。根据亨利六世授予他的授权，尽管热拉尔没有被传唤也并不在场，但先前的判决依然在蒙斯的帝国法庭被推翻。在没有任何正式行政记录的情况下，我们不清楚这种上诉是个例还是普遍现象。

与教廷以及英格兰的亨利二世一样，帝国法庭也可以通过委托代理人进行审讯，并以书面形式向法庭报告审讯结果，从而确定案件的具体事宜。在他加冕后的第二天，巴巴罗萨根据拜访亚琛的兰斯圣雷米修道院院长雨果（Abbot Hugh of Saint- Rémi in Reims）的要求，确认了其修道院在帝国境内的所有合法财产——特别是与荷兰马斯特里赫特东北部的梅尔森（Meerssen）庄园有关的财产。这个庄园是布拉邦特-鲁汶公爵戈弗雷三世（Duke Godfrey III of Brabant- Louvain）在康拉德三世告诫其之后才归还给修道院的。随后巴巴罗萨派亚琛的修道院长、执达吏还有他的卫队长去调查修道院长的申诉，即关于修道院的保护人海因斯贝格的戈斯温二世（Goswin II of Heinsberg）是否侵犯了圣雷米修道院在梅尔森的权利。他们根据庄园里的人的证词撰写了一份书面报告，内容包括庄园所欠的税款以及国王、保护人以及修道院院长之间每年三次关于庄园收入的分配。该报告被纳入巴巴罗萨的宪章之中。

巴巴罗萨也下放了一些维护和平、解决争端的责任给诸侯们。1152年7月维巴尔德曾向巴巴罗萨抱怨道，他的封臣施瓦伦贝格的佛卡温和维杜金德在他不在场的情况下私自袭击了属于科维的赫克斯特（Höxter）。他们劫掠了三天，摧毁了赫克斯特的防御工事，造成了大约900镑的损失，并从俘虏那里勒索了253镑。巴巴罗萨以书面形式向维巴尔德以及其他教士和乡绅们保证他会弥补他们遭受的损失；让他还命令狮子亨利去确保正义得以伸张。在1155年巴巴罗萨前往罗马加冕的途中，曾要求他的姐夫图林根领主路易二世关照随巴巴罗萨一同前往意大利的阿尔滕堡伯爵亨利的利益，并保护亨利在他缺席时所应得的作为王室内侍的利益。1157年春，皇帝指示明斯特主教腓特烈去查证一个叫马里努斯的人是否真如维巴尔德所说的那样是科维的官员。在1159年2月25日大斋首日 (Ash Wednesday，即圣灰星期三）至4月12日复活节期间，巴巴罗萨在第二次远征意大利时暂时离开了自己的军队，留下班贝格主教埃伯哈德二世“听取那些前来上访的人的意见，并在仔细调查后决定如何处理”。我们很想知道有多少原先并不属于王室管辖的案件最后上诉到了国王的法庭，特别是在德意志地区，以及巴巴罗萨通常是将这些事情分配给像埃伯哈德这样值得信任的主教进行解决，还是更愿意亲自听审。

一个具体案件的解决可能造成普适法律的颁布。科隆大主教腓特烈一世（Archbishop Frederick I of Cologne, r. 1100-1131）让渡了许多原本属于他的教区的财产，以至于康拉德三世的宫相维德的阿诺德（Arnold of Wied）曾经一度不愿出任科隆大主教。康拉德于是对此出台了一项法律，禁止任何大主教将自己名下的财产可以通过封土公示让渡（enfeoffed）或其他任何方式进行转让。 而巴巴罗萨在1152年4月在多特蒙德再次为大主教阿诺德二世确认了这一判决。在1153年6月4日沃尔姆斯的集会上，阿恩斯堡伯爵戈弗雷（Godfrey of Arnsburg）与格伦巴赫的马克瓦特二世（Markwart II of Grumbach）当着巴巴罗萨和其他诸侯的Ian证明康拉德曾做主这样的裁决——这样看来康拉德之前的裁决并没有任何书面记录。时任巴伐利亚公爵的亨利（Henry Jasomirgott）以在场的所有诸侯们的名义宣布了法庭的判决，并将其承认为一般普适性的原则，即主教不能私自让渡这种财产，如果他执意要这么做，那么他的继任者也没有义务继续兑现前任给予的馈赠或财产抵押。巴巴罗萨确认了这一法律并以自己的名义签发了宪章。

1184年9月22日，在米兰举行的一次同时有德意志和意大利诸侯们参加的集会上所做出的裁决基本上也坚持了同样的法律原则。康布雷主教罗杰（Bishop Roger of Cambrai）抱怨道，他因其前任主教阿拉德（Bishop Alard）所欠下的债务而受到高利贷商人的骚扰。美因茨大主教康拉德在所有的诸侯同意下宣布，除非皇帝和总教区认可了这笔贷款，否则任何教会诸侯都不用对其前任的债务负责，而且教会的财产只有在皇帝允许的情况下才能被出售或抵押。由于阿拉德没有得到皇帝的这种授权，所以巴巴罗萨裁定罗杰不用承担任何相关责任。

巴巴罗萨对这两起案件的兴趣在与他需要维护主教区的财政收入能力，以便他们能够为皇室提供接待和军事服务。由于之前的判决记录没有被系统地保存，所以法院不得不重新开始审理每一个案件。

大多数裁决都参用了这种由王室法庭判决的形式，虽然诉讼程序本身是口头上的。诸侯们和其他有知识、有威望的人在法庭上解答一个法律问题，并将他们的发现应用于具体案件上。正如康拉德三世所说关于主教的世俗领主属性不可剥夺一样，不一定非要付诸笔端。大法官或者为胜诉的原告所工作的书记员只有在胜诉方向国王请求颁布确认其权利的文书或者命令被告方停止先前的行动时，才需要制作书面记录。鉴于没有规定记录此类判决的格式，书记员在案件陈述事实方面具有很大的自由裁量权。法院的判决是Weistümer【我查了一下就是那种约定俗成的口头法律的集合】，即对现行的法律及习俗的声明，而并非颁布了新的法律。

尽管康拉德三世和巴巴罗萨为维埃纳（Vienne）和阿尔勒（Arles）大主教颁布的三分特许状中提及了“我们帝国的档案中”所包含的信息，但流动的王室法庭以及大法官办公室并没有保留任何可以在做决定时用于参考的档案。这三个例子中所提到的档案其实是维埃纳和阿尔勒教堂留存的档案，因为这两个大主教区直接受帝国管辖所以也勉强可以被说成是帝国的档案。鉴于大法官能够参考的只是有关方面所提供的文件，所以想要弄虚作假实在是太方便了。

如果我们有更多的信件收藏可以查阅——比如维巴尔德的记录，或者其他家族档案——比如西吉博托伯爵的记录，或者说如果宫廷保留了一个记事簿，我们可能能够更深入地了解皇帝是如何参与王室法庭的诉讼以及审讯，以及用书面形式命令诸侯去执行特定的任务；或者说他是否频繁地颁布一个广泛传播的通告——就像他在大法官在贝桑松与教廷使节对抗之后，或1167年8月帝国军队惨遭失利后所作的那样。虽然巴巴罗萨和他的顾问们可能熟悉审讯这样的“现代”行政技术，并且也会采用书面形式来下达自己的命令，但事实上皇帝和诸侯们之间的交流依然是口头上的，集会就是他们平时交流的平台和场所。许多交流——例如加冕礼上与大臣们的寒暄都是象征性的；国王和诸侯们只是阐述普适性的习惯法，而不是通过具体执行的法律。与安茹王朝治下的英格兰不同的是，帝国没有王室法官来惩罚恶人，也没有郡县的法院来审理一般的民事诉讼。事实上，虽然巴巴罗萨在意大利有派遣代表回到德意志地区，但他在阿尔卑斯山以南的长期行程中，并没有对德意志地区的治理作出具体规定。皇室政府最终还是听命于他个人。正如卡尔·雷瑟（Karl Leyser，德裔英国中世纪历史学家）所言，巴巴罗萨“习惯于展现自己个人的权威。但他并没有试图将这种权威制度化，至少在德意志地区没有，他认为这就足够了。”
